% @Difficulté 3
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Calculer des longueurs avec des racines carrées
\begin{exercice}[Source=Syracuse]
{\em L'unité de longueur est le centimètre}.\par Soit un triangle $EFG$, rectangle en $E$ tel que :\\
$FE=5+\sqrt3$ et $EG=5-\sqrt3$.
\begin{enumerate}
  \item Calcule la longueur $FG$.
  \item Détermine l'aire du triangle $EFG$.
  \item La hauteur issue de $E$ coupe le segment $[FG]$ en
    $H$. Calcule la longueur $EH$.
\end{enumerate}
    \end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Calculer la longueur $FG$.}

    La longueur de l'hypoténuse $FG$ d'un triangle rectangle est donnée par le théorème de Pythagore :
    \[
    FG = \sqrt{FE^2 + EG^2}.
    \]

    Calculons $FE^2$ :
    \[
    FE^2 = (5 + \sqrt{3})^2 = (5 + \sqrt{3})(5 + \sqrt{3}).
    \]
    En utilisant la double distributivité :
    \[
    (5 + \sqrt{3})(5 + \sqrt{3}) = 5 \times 5 + 5 \times \sqrt{3} + \sqrt{3} \times 5 + \sqrt{3} \times \sqrt{3}
    \]
    \[
    = 25 + 5\sqrt{3} + 5\sqrt{3} + 3 = 25 + 10\sqrt{3} + 3 = 28 + 10\sqrt{3}.
    \]

    Calculons $EG^2$ :
    \[
    EG^2 = (5 - \sqrt{3})^2 = (5 - \sqrt{3})(5 - \sqrt{3}).
    \]
    En utilisant la double distributivité :
    \[
    (5 - \sqrt{3})(5 - \sqrt{3}) = 5 \times 5 + 5 \times (-\sqrt{3}) + (-\sqrt{3}) \times 5 + (-\sqrt{3}) \times (-\sqrt{3})
    \]
    \[
    = 25 - 5\sqrt{3} - 5\sqrt{3} + 3 = 25 - 10\sqrt{3} + 3 = 28 - 10\sqrt{3}.
    \]

    Additionnons $FE^2$ et $EG^2$ :
    \[
    FE^2 + EG^2 = (28 + 10\sqrt{3}) + (28 - 10\sqrt{3}) = 28 + 28 = 56.
    \]

    Donc, la longueur de $FG$ est :
    \[
    FG = \sqrt{56} = \sqrt{4 \times 14} = 2\sqrt{14}.
    \]

    \item \textbf{Déterminer l'aire du triangle $EFG$.}

    L'aire d'un triangle rectangle est donnée par :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{côté}_1 \times \text{côté}_2.
    \]

    Ici, les côtés de l'angle droit sont $FE = 5 + \sqrt{3}$ et $EG = 5 - \sqrt{3}$. Donc :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times (5 + \sqrt{3}) \times (5 - \sqrt{3}).
    \]

    Calculons le produit $(5 + \sqrt{3})(5 - \sqrt{3})$ en utilisant la double distributivité :
    \[
    (5 + \sqrt{3})(5 - \sqrt{3}) = 5 \times 5 + 5 \times (-\sqrt{3}) + \sqrt{3} \times 5 + \sqrt{3} \times (-\sqrt{3})
    \]
    \[
    = 25 - 5\sqrt{3} + 5\sqrt{3} - 3 = 25 - 3 = 22.
    \]

    Donc, l'aire du triangle $EFG$ est :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times 22 = 11 \text{ cm}^2.
    \]

  \item  La hauteur issue de $E$ coupe le segment $[FG]$ en $H$. Nous savons que l'aire d'un triangle est également donnée par :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{base} \times \text{hauteur}.
    \]

    Ici, la base est $FG$ et la hauteur est $EH$. Nous avons déjà calculé l'aire du triangle $EFG$ comme étant $11$ cm$^2$ et $FG = 2\sqrt{14}$ cm.

    Utilisons ces informations pour trouver $EH$ :
    \[
    11 = \frac{1}{2} \times 2\sqrt{14} \times EH.
    \]

    Simplifions l'équation :
    \[
    11 = \sqrt{14} \times EH.
    \]

    Donc, la longueur de $EH$ est :
    \[
    EH = \frac{11}{\sqrt{14}} = \frac{11\sqrt{14}}{14} \approx 2.94 \text{ cm}.
    \]

\end{enumerate}
    \end{Solution}
    
    
\begin{Indice}
		\begin{enumerate}
  \item Utilisez le théorème de Pythagore. 
  \item   L'aire d'un triangle rectangle est donnée par :
    \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{côté}_1 \times \text{côté}_2.
    \]
  \item  Pour calculer $EH$, on calcule l'aire de $EFG$ en utilisant la formule :  \[
    \text{Aire} = \frac{1}{2} \times \text{base} \times \text{hauteur}=\frac{1}{2} \times FG \times EH.
    \]
    Puis on écrit l'égalité avec l'aire obtenue dans la question précédente.
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
		\begin{enumerate}
  \item $FG =  2\sqrt{14}$
  \item Aire du triangle $EFG$ : $11~\mbox{cm}^2$
  \item  $EH=\dfrac{11}{\sqrt{14}}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}